\chapter{KESIMPULAN}
\section{Kesimpulan}
Setelah melalui tahapan-tahapan dalam penelitian ini, peneliti memperoleh kesimpulan dari penelitian sebagai berikut:
\subsection{Kesimpulan Masalah}
Berdasarkan penelitian yang telah dilakukan oleh peneliti dengan latar belakang permasalahan mengenai pengelolaan keuangan desa dengan tujuan untuk menganalisis keterkaitan variabel Dana Desa dan Alokasi Dana Desa terhadap Belanja Desa, serta pembuatan sistem pengelolaan APBDes dan penambahan fitur prediksi belanja desa untuk membantu penggunaan anggaran RKP yang lebih tepat sasaran. Peneliti menemukan bahwa penelitian dapat menjawab atau memberikan solusi terhadap masalah yang ada. Dengan penggunaan metode sebagai fitur untuk prediksi Belanja Desa, akan membantu desa untuk memiliki gambaran penggunaan anggaran desa akan ditujukan kemana saja. Total Belanja Desa yang jadi hasil prediksi menjadi batas penggunaan anggaran dan juga dapat dijadikan sebagai pemacu desa agar lebih meningkatkan sumber-sumber pendapatannya dengan demikian belanja desa juga akan meningkat dan mendukung perkembangan desa serta kemajuannya.

\subsection{Kesimpulan Metode}
Metode Regresi Linier Berganda merupakan metode analisis statistik yang dapat digunakan sebagai metode prediksi dan juga sebagai metode untuk mengukur keterkaitan antar variabel-variabel yang digunakan dalam penelitian. Penggunaan metode sebagai fitur prediksi belanja desa membantu penelitian dalam melakukan prediksi belanja desa dengan menggunakan variabel Dana Desa dan Alokasi Dana Desa, dua variabel yang sudah melalui tahapan uji pada SPSS juga lolos dari berbagai gejala-gejala pada pengujian atau memenuhi kriteria BLUE (\textit{Best, Linear, Unbiased Estimator}). 

\subsection{Kesimpulan Pengujian Sistem}
Setelah melakukan beberapa tahapan dan melakukan implementasi pada Sistem, dengan menggunakan 29 data \textit{sample} dan diperoleh kesimpulan bahwa penggunaan variabel dana desa dan belanja desa untuk memprediksi belanja desa berhasil dengan menunjukkan ketepatan akurasi sebesar 94.47 \%. Untuk nilai koefisien korelasi sebesar 0.8789, dan Nilai \textit{Mean Absolute Error} sebesar 896888529,3513 atau sebesar 8,9 \% dan nilai \textit{Root Mean Squarred Error} sebesar 121404808,525 atau sebesar 12,1 \%. Untuk Persentasi \textit{Rool Absoluter \textit{Error}} (RAE) sebesar 42,52 \% dan \textit{Root Relative Squared Error} sebesar 46,83 \%.  Proses penginputan belanja desa dengan menggunakan nilai prediksi total belanja desa akan menjadi batas maksimal desa untuk penggunaan anggaran desa. Dengan melakukan prediksi desa juga dapat menentukan apa saja belanja desa yang akan digunakan, sehingga dapat menghindari pemborosan anggaran ataupun penggunaan anggaran yang tidak tepat. Hasil Prediksi dapat digunakan sebagai perbandingan untuk belanja desa kedepannya, dimana semakin tinggi pendapatan desa maka belanja desa juga akan tinggi. Sehingga tujuan kesejahteraan desa dapat tercapai.

